\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
  \task{Вопрос 22}{S-атрибутные грамматики. Вычисление атрибутов в стеке при восходящем
  анализе.}
  
  \bigskip
  {\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
  \bigskip

  \olist {
    {S-атрибутная грамматика}
    /{- атрибутная грамматика, имеющая только синтезируемые атрибуты.},
    %
    {Формат элемента стека LR-анализатора при восходящем семантическом анализе у S-грамматик}
    /{- поля:\fl {
          state \tpp{ - состояние (для синтаксического анализа)}
      \nl val   \tpp{ - вектор значений синтезируемых атрибутов соответствующего символа}
    }},
    %
    {[$state[top]$]}
    /{- значение параметра $top$ у верхней записи в стеке LR-анализатора.},
    %
    {[$state[top-i]$]}
    /{- значение параметра $top$ у $(i+1)$-й сверху записи в стеке LR-анализатора.},
    %
    {[$val[top]$]}
    /{- значение параметра $val$ у верхней записи в стеке LR-анализатора.},
    %
    {[$val[top-i]$]}
    /{- значение параметра $val$ у $(i+1)$-й сверху записи в стеке LR-анализатора.}
  }

  \bigskip
  {\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ}
  \bigskip

  \olistm {
    {Алгоритм работы LR-анализатора при восходящем семантическом анализе у S-грамматик}
    /{Шаг работы анализатора начинается с вычисления значения указателя на новую вершину
    стека ($ntop$).
    \mnext Опуская детали реализации, мы можем написать, что при переносе выполняется
    присваивание $ntop \leftarrow top+1$, а при свертке по правилу вывода с $r$
    символами в правой части – присваивание $ntop \leftarrow top−r+1$.
    \mnext Заканчивается шаг присваиванием $top \leftarrow ntop$. Если выполняется
    перенос терминала $b$, то анализатор присвоит $state[top] \leftarrow b$ и
    $val[top] \leftarrow b.lexval$.
    \mnext Пусть перед данным шагом стек выглядит следующим образом:
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.25]{22_1}
    \end{center}\phantom{0}
    \\и на шаге выполняется свертка по правилу $A\then XYZ$ с вычислением синтезируемого
    атрибута $A.a = f(X.x,Y.y,Z.z)$. Тогда анализатор присвоит: \fl {
      state[ntop] \leftarrow A
      \nl val[ntop] \leftarrow f(val[top−2], val[top−1], val[top])
    }
    \\и выполнит какие-то обусловленные конкретной реализацией действия (например,
    очистит освободившуюся память).}
  }

  \bigskip
  {\m ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
  \bigskip

  \olistm {
    {Напоминание о структуре LR-анализатора}
    /{В стеке LR-анализатора хранятся не грамматические символы, а состояния, содержащие
    информацию об уже разобранных поддеревьях дерева вывода. При этом символ однозначно
    определяется состоянием, поэтому в примерах мы часто подменяем состояние символом.},
    %
    {LR-анализ S-атрибутной грамматики: пример 2.1}
    /{Возьмем атрибутную грамматику $AGA_2$ для языка арифметических выражений $LA$
    и добавим к ней внешнюю аксиому $E_0$, чтобы можно было применить $LR$-анализ.
    Дополнительному правилу вывода $E_0\then E$ сопоставим семантическое действие
    $PRINT(E.val)$.
    \mnext В приводимой ниже таблице семантические действия из исходного определения
    $AGA_2$ приведены в виде фрагментов кода, выполняемых LR-анализатором перед
    соответствующей сверткой.
    \mnext Если семантического правила нет, значит, никаких действий производить не
    требуется, т.е. $ntop = top$ и значение $val[ntop]$ уже находится в поле $val[top]$.
    \fl {
      E_0\then ET        && PRINT(val[top])
      \nl E\then E_1 + T && val[ntop] \leftarrow val[top−2] + val[top]
      \nl E\then T
      \nl T\then T_1 * F && val[ntop] \leftarrow val[top−2] * val[top]
      \nl T\then F
      \nl F\then (E)     && val[ntop] \leftarrow val[top−1]
      \nl F\then x
    }}
  }
\end{document}